\chapter{Problemas Extremais}

\begin{resumo-aula}{3}{10}{2012}
Introdução a problemas extremais, duas provas do teorema de \Turan (uma de \Turan, outra de \Zykov).
\end{resumo-aula}

\section{Introdução}
	
	Exemplos de problemas extremais:
	
	\begin{itemize}
		\item[(P1)]	Determine o \emph{número mínimo de arestas}, \(\phi(n)\),
					tal que todo grafo \(G\) de ordem \(n\) e com \emph{pelo
					menos \(\phi(n)\)} arestas tem um \emph{circuito}.
					
		\item[(P2)]	Determine o \emph{menor natural \(\delta(n)\)} tal que 
					todo grafo de ordem \(n\) e \emph{grau mínimo pelo menos \(\delta(n)\)}
					tem um \emph{circuito hamiltoniano}.
					
		\item[(P3)]	Determine o menor natural \(n\) tal que todo grafo de ordem 
					\emph{pelo menos \(n\)} tem um \(K_3\) ou \(\overline{K_3}\)
					como subgrafo induzido.
					
		\item[(P4)]	Dado um grafo \(G\), determine o número \emph{máximo} de 
					arestas em um \emph{grafo de ordem \(n\)} que \emph{não contém \(G\)}.
	\end{itemize}
	
	Respostas:
	
	\begin{itemize}
		\item[(P1)]	\(\phi(n) = n\).
		
		\item[(P2)]	\(\displaystyle \delta(n) = \left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil\). \qquad	(Teorema de Dirac)
		
		\item[(P2)]	\(n = 6\). \qquad (Festa com pelo menos \(6\) pessoas - Teorema de Ramsey)
		
		\item[(P4)]	\(\ex(n,G) = ?\) \qquad \(G\) é chamado \defi{grafo proibido}.
					Por exempo, \(\displaystyle \ex(n,K_3) = \left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil\left\lfloor\frac{n}{2}\right\rfloor\)
					É dado pelo grafo bipartido completo o mais equilibrado possível.
	\end{itemize}
	
	\(H\) é um \mencao{grafo extremal} (relativo a \(G\)) se 
	\(H\) tem \(\ex(n,G)\) arestas e \(H \not\supseteq G\).
	
	Tipicamente, dada uma propriedade \(P\) de grafos, e um invariante \(I\)
	e uma classe \(\mathcal{G}\) de grafos, procura-se determinar o \emph{menor valor \(m\)}
	tal que todo grafo \(G \in \mathcal{G}\) com \(I(G) > m\) tem a \emph{propriedade \(P\)}.
	
\section{Problema da proibição de \protect\G}

	Dado um grafo \(G\), determine o número máximo de arestas \(\ex(n,G)\) em um grafo
	de ordem \(n\) que não contém \(G\) como subgrafo. Esse é o problema~\(\mathcal{P}(G)\).
	
\subsection{Proibindo grafos completos}
	\Turan, em 1941, investigou o problema \(\mathcal{P}(K_p)\).

	Para simplificar, considere \(G \equiv K_{p+1}\).
	Claramente, os grafos \emph{\(p\)-partidos completos} 
	\(K_{n_1,\cdots,n_p}\) onde \(\sum_i n_i = n\) não contém \(K_{p+1}\).
	Entre todos os grafos desse tipo, o que tem o maior número possível 
	de arestas é aquele que tem os blocos das partições o mais balanceado possível.
	\[
		n = kp + r \mbox{ com } 0 \leq r < p.
		\qquad n = (p-r)k + r(k+1).
	\]
	Teremos um grafo com \(p-r\) blocos com \(k\) vértices e \(r\) blocos com \(k+1\) vértices.
	
	Denotamos tal grafo por \(T_{n,p}\) (extremal que não contém \(K_{p+1}\)),
	foi chamado de \defi{grafo de \Turan}.
	
	Seja \(t_{n,p} := |E(T_{n,p})|\).
	
	Observe que 
	\[
		E(\overline{T_{n,p}}) = (p-r)\binom{k}{2}
		+ r\binom{k+1}{2}.
	\]
	Portanto, 
	\[
		|E(T_{n,p})| = \binom{n}{2} - 
		\left[ (p-r) \binom{k}{2} + r\binom{k+1}{2} \right]
		= \binom{n}{2} - \frac{k(n-p-r)}{2}
	\]
	
	\begin{teorema}[\Turan, 1941]\label{teo:6.1}
		Entre todo os grafos de ordem \(n\) que não contém \(K_p, p>1\),
		existe \emph{exatamente um} com número máximo de arestas, sendo este o \(T_{n,p-1}\).
	\end{teorema}
	
	\begin{prova} (Técnica de ''chopping'')
		Por indução em \(n\).
		
		\emph{Base}: 
		
		\emph{Passo de indução}: \(G^n \simeq T_{n,p-1}\), \(G^n \not\supset K_p\),
								mas \(G^n + e \supset K_p\).
								Então \(G^n\) deve conter um \(K_{p-1}\).
								
								Seja \(H \simeq K_{p-1} \subseteq G^n\).
								Sejam 
								
								\(q_1 = |E(H)| = \binom{p-1}{2}\),
								
								\(q_2 := \) número de arestas entre \(H\) e \(G^n-H\) \(\leq (n-p+1)(p-2)\)
								(cada vértice em \(G^n -H\) é adjacente a no máximo \(p-2\) vértices de \(H\)),
								
								\(q_3 := |E(G-H)| \leq |E(T_{n-p+1,p-1})|\), pela hipótese de indução.
								
								\(|E(G^n)| = q_1 + q_2 + q_3 \leq \binom{p-1}{2} + (n-p+1)(p-2) + |E(T_{n-p+1,p-1})|
								= |E(T_{n,p-1})|\).
								
		Ou seja, \(|E(G^n)| \leq |E(T_{n,p-1})|\).
		Como \(G^n\) é extremal, então \(|E(G^n)| = |E(T_{n,p-1})|\) 
		e, portanto, \(q_1 = (n-p+1)(p+2)\) e \(q_3 = |E(T_{n-p+1,p-1})|\).
		Isto determina uma partição de \(V(G^n)\) em \(p-1\) classes, 
		definidas de acordo com suas \(p-2\) adjacentes em \(H\).
		(Cada vértice de \(V(H)\) é adjacente a \(p-2\) vértices de \(H\).)
		Supondo \(V(H) = \{v_1,\ldots,v_{p-1}\}\), \(V_i \equiv\) vértices de \(V\setminus H\) não adjacentes a \(v_i\),
		temos que cada \(V_i\) é independente e \(V_i\cup\{v_i\}\) é independente.
		
		Portanto, \(G^n\) é \((p-1)\)-partido completo definido por essas classes e \(G^n \simeq T_{n,p-1}\).
	\end{prova}
	
	\begin{prova} (Técnica da simetrização) \Zykov\ (1949)
		Removemos as arestas incidentes a \(u\), 
		e fazemos \(u\) adjacente a todos os vértices de \(Adj(v)\).
		
		\begin{observacao}
		\begin{itemize}
			\item[(1)]	\(G\not\supset K_p \Rightarrow \) após uma operação de simetrização, o novo grafo não tem \(K_p\).
			
			\item[(2)]	Se \(g(u) < g(v)\), então o novo grafo tem mais arestas do que \(G\).
		\end{itemize}
                \end{observacao}
	\end{prova}
	
	\begin{corolario} \label{cor:6.2}
		\(\displaystyle \ex(n,K_3) = \left\lfloor\frac{n}{2}\right\rfloor\left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil\).
	\end{corolario}
	
	Outro resultado também é que
	\[
		\lim_{n\rightarrow \infty} \frac{\ex(n,G)}{\binom{n}{2}}
		\igual
		\frac{\chi(G) -2}{\chi(G) -1}
	\]
